\input{preamble}

\usepackage{listings}

\title{Rapport sur le projet "Jeu de quilles" de programmation}
\author{Edgar Bizel et Neil Dahoun}
\date{}
\begin{document}
	\renewcommand*{\labelitemi}{$\bullet$}
	\renewcommand*{\labelitemii}{$\star$}

	\maketitle

	\section{Description}%
	\label{sec:description}

	\subsection{Graphismes}%
	\label{sub:graphismes}

	Le jeu de quilles que nous avons créé se passe dans l'espace. En arrière plan, des
	astres défilent. Des étoiles, mais aussi des constellations, des galaxies et même un
	astre non identifié, arbitrairement appelé "Supernova".

	L'ensemble de ces astres est généré aléatoirement. Chacun commence avec une position
	de départ et une taille de départ, déterminées par la taille de l'écran.

	Au premier plan, des astéroïdes sont présents. Ils représentent les quilles, et leur
	forme est également aléatoire.

	\subsection{Comment jouer}%
	\label{sub:comment_jouer}

	Pour jouer, on utilise les flèches directionnelles et la barre d'espace. Les flèches
	permettent de sélectionner le(s) astéroïdes qui seront détruits. Les astéroïdes
	détruits sont représentés de la même manière, avec un noyau "laser" d'où émanent des
	rayons traversant l'astéroïde. Ceux ci sont rouges pour le joueur, noirs pour
	l'ordinateur, afin de pouvoir les différencier.

	Le but est de détruire le dernier astéroïde.

	\section{Structure du projet}%
	\label{sec:structure_du_projet}

	\subsection{Modules}%
	\label{sub:modules}

	Pour éviter de se perdre, nous avons limité la taille des modules et nous avons
	préféré en créer un plus grand nombre.

	Les modules sont les suivants :

	\begin{itemize}
		\item \textbf{action} : contient des fonctions relatives aux actions. Les actions
		sont des chaînes de caractères sous la forme \verb|"ligne:côté"|

		\item \textbf{arriere\_plan} : est responsable de l'arrière plan. C'est ce module
		qui lance la génération et maintient à jour l'arrière plan

		\item \textbf{asteroide, constellation, etoile, galaxie, supernova} : ces modules
		contiennent les informations sur les différents objets affichés. Ils exposent tous
		une fonction "generer" qui permet de générer un nombre fixé de ces objets, et
		"avancer\_de"  qui permet de les déplacer.

		\item \textbf{constantes} : contient uniquement des constantes, comme
		les couleurs des étoiles ou le nombre d'étoiles générées

		\item \textbf{couleur} : contient des fonctions concernant les couleurs,
		permettant par exemple de générer un dégradé entre deux couleurs

		\item \textbf{curseur} : contient le code permettant de contrôler le curseur

		\item \textbf{jeu} : contient les fonctions principales du jeu

		\item \textbf{main} : point d'entrée du programme

		\item \textbf{taille\_ecran} : contient la taille de l'écran. Celle-ci est adaptée
		à l'écran du joueur (responsive)

		\item \textbf{texte} : contient les textes affichés par le jeu

		\item \textbf{turtle\_util} : contient des fonctions utilitaires concernant
		turtle, comme "deplacer", une fonction permettant de déplacer la tortue et de la
		préparer à écrire.

		\item \textbf{util} : contient des fonctions utilitaires générales, comme
		"position\_autour", une fonction utilisant les coordonnées
		polaires pour déterminer un point à la distance souhaité d'un autre. Ou
		"depasse\_ecran", une fonction indiquant si l'objet a dépassé la limite de
		l'écran
		\end{itemize}

		\subsection{Principe de l'animation}%
		\label{sub:principe_de_l_animation}

		Pour réaliser une animation, nous avons du étudier la documentation de turtle.

		Nous avons découvert les fonctions "ontimer" et "mainloop", permettant d'exécuter
		une fonction à intervalle régulier.

		Malheureusement, celles-ci ne fonctionnaient pas de la manière prévue. Une fois le
		temps écoulé, même si l'exécution précédente n'était pas terminée, celle-ci était
		arrêtée et la fonction recommençait depuis le début. Cela a causé plusieurs bugs
		difficiles à diagnostiquer

		Nous avons donc utilisé une simple boucle while

		Le principe est donc d'effectuer les actions suivantes de 60 à 144 fois par
		seconde :

		\begin{enumerate}
			\item avancer la position de tous les objets
			\item si l'objet est sorti de l'écran, on le repositionne à gauche
			\item effacer l'écran
			\item redessiner tous les astres dont la position a changé
		\end{enumerate}

	Cependant, nous nous sommes rendus compte qu'effacer intégralement l'écran causait des
	problèmes visuels. Nous avons décidé d'utiliser une instance de turtle pour chaque
	objet affiché à l'écran.

	\subsection{Structures de données}%
	\label{sub:structures_de_donnees}

	Après nous être lancé dans ce projet, nous avons rapidement réalisé que stocker des
	objets sous forme de listes polymorphiques ne serait pas pratiques. En effet, en
	accédant à des propriétés grâce à un index, il est très facile de commettre une
	erreur. Nous nous sommes renseignés et avons découvert les "namedtuple", et, plus
	tard,
	les "dataclasses". Elles permettent de regrouper ensemble des données, et de donner un
	nom à chacune de ces données.
	Ainsi, au lieu de la liste suivante :

	\begin{lstlisting}
		# position, tortue, taille, couleur
		etoile = [( -5, 5 ), turtle.Turtle(), 5, "white"]

		couleur = etoile[3]
	\end{lstlisting}

	Nous avons pu utiliser le code suivant :

	\begin{lstlisting}
		Etoile = namedtuple('Etoile',
				['position', 'turtle', 'taille', 'couleur])

		etoile = Etoile(
			position = ( -5,5 ),
			turtle = turtle.Turtle(),
			taille = 5,
			couleur="white")

		couleur = etoile.couleur
	\end{lstlisting}

	Mais nous nous sommes rendus compte que les "namedtuple" sont partiellement
	"immutable",
	c'est-à-dire que certaines de leurs propriétés ne peuvent être modifiés. C'est ainsi
	que nous avons trouvé les dataclasses, une addition récente de Python.

	Elles s'utilisent de la manière suivante :

	\begin{lstlisting}
		@dataclass
		class Etoile:
			position: turtle.Vec2D
			turtle: turtle.Turtle
			taille: float
			couleur: str

		# L'utilisation est ensuite identique aux namedtuple
	\end{lstlisting}

	\subsection{Génération aléatoire}%
	\label{sub:generation_aleatoire}

	\subsubsection{Arrière plan}%
	\label{ssub:arriere_plan}

	Générer aléatoirement une étoile est facile. Il suffit d'une taille, d'une position,
	et il n'y a plus qu'à la dessiner.

	Mais comment générer une galaxie ou une constellation ?

	Nous avons eu recours aux coordonnées polaires. Grâce à celles-ci, nous n'avons plus
	besoin de coordonnées absolues. Seuls un point, une distance et un angle sont
	nécessaires. A partir de là, il est donc facile de s'assurer que la distance entre les
	étoiles d'une constellation reste constante.

	\subsubsection{Astéroïdes}%
	\label{ssub:asteroides}

	En revanche, générer un astéroïde s'est avéré bien plus complexe.

	Notre première idée était assez simple. On se place dans le coin supérieur gauche. On
	avance vers la droite avec une distance aléatoire, et un angle légèrement aléatoire.
	Une fois la limite dépassée, on procède de la même manière vers le bas, vers la
	gauche, vers le haut, et on relie le dernier point au premier point.

	Cette approche présentait cependant deux problèmes :
	\begin{itemize}
		\item La taille était aléatoire. Il était impossible de s'assurer que l'astéroïde
		allait avoir la taille souhaitée.

		\item Le rendu final était parfois étrange.
	\end{itemize}

	Nous avons tenté de corriger ces problèmes, mais le code devenait de plus en plus
	complexe et nous avons fini par comprendre qu'il fallait trouver une autre méthode.

	Nous avons finalement eu l'idée de revenir aux coordonnées polaires.

	On se place au centre de l'astéroïde. On prélève un point à l'angle 0, avec un rayon
	aléatoire (compris entre un minimum et un maximum). On augmente l'angle d'un montant
	aléatoire, et on recommence. Une fois que l'angle dépasse 360 degrés, on arrête.

	Le code résultant était beaucoup plus simple.

	\subsubsection{Destruction des astéroïdes}%
	\label{ssub:destruction_des_asteroides}

	Après avoir créé un astéroïde, il fallait maintenant être capable de le détruire. Il
	fallait trouver un moyen qui fonctionnerait à chaque fois, pour tout astéroïde. Pour
	donner l'illusion d'une arme futuriste, nous avons créé un point dégradé au centre de
	l'astéroïde. Le code permettant de créer le dégradé a été trouvé sur StackOverflow.
	Pour l'afficher, il suffisait de faire des points de plus en plus petits, de couleur
	différente à chaque fois.

	Mais il manquait quelque chose. Nous avons donc cherché à créer des "fissures". Leur
	réalisation a été légèrement compliquée, mais une fois encore, les coordonnées
	polaires nous ont permis de réussir. Nous avons aussi découvert la fonction atan2.

	\section{Problèmes rencontrés}%
	\label{sec:problemes_rencontres}

	Au delà des problèmes déjà cités dans les autres sections, nous avons rencontrés
	d'autres problèmes.

	\subsection{turtle.undobuffer}%
	\label{sub:turtle_undobuffer}

	Un problème qui nous a fait perdre beaucoup de temps est le undobuffer de turtle.

	En effet, lorsque l'animation se jouait, elle devenait de plus en plus lente. Nous
	avons vu que la mémoire utilisée par le projet augmentait de plus en plus, et nous en
	avons déduit que cela venait du undobuffer de turtle. Celui-ci, en théorie, permet de
	revenir en arrière. Mais lorsque des centaines de tortues sont présentes, la mémoire
	utilisée devient très vite bien trop grande.

	Nous avons donc essayé de désactiver ce undobuffer avec
	\texttt{turtle.setundobuffersize(0)}. Sans succès. La tortue continuait à utiliser
	autant de mémoire.

	Après beaucoup de recherches, et lecture du code source de turtle, nous avons fini par
	comprendre que la taille du undobuffer était réinitialisée en appelant
	\texttt{turtle.clear()}. Pour le corriger, il fallait définir undobuffersize lors de
	l instantiation de la tortue. Cela n'est pas précisé dans la documentation, et nous
	avons d'ailleurs signalé cette erreur.

	\section{Répartition du travail}%
	\label{sec:repartition_du_travail}

	Nous avons commencé par effectuer le jeu de base, comme cela était demandé. C'est à
	dire : pas de formes aléatoires complexes, pas d'animations.

	Le travail a été correctement réparti, avec chacun participant aux dessins turtle et
	aux algorithmes du jeu.

	Plus tard, Edgar Bizel a décidé de complexifier le jeu, avec l'accord de Neil Dahoun.

	La charge de travail demandée a donc bien été effectuée par chacun.

	\section{Travail restant}%
	\label{sec:travail_restant}

	Le travail effectué est déjà très complet, mais l'on pourrait imaginer des
	fonctionnalités supplémentaires, comme la possibilité de faire une partie à deux
	joueurs (en local voire même en réseau).

\end{document}
